假貨零消毒力 照鈔LED冒紫外燈 真貨UV傷眼

假貨零消毒力
照鈔LED冒紫外燈
真貨UV傷眼

【《蘋果》測試】

武漢肺炎肆虐，市面抗疫產品湧現，《蘋果》近日發現深水埗多個商場出售聲稱可殺菌消毒的廉價紫外光（UV）消毒燈，有售貨員更吹噓產品可殺死武漢肺炎病毒及消毒口罩重用。專家測試本報隨機購買的三款產品後，發現最貴的一款，殺菌能力竟近乎零，追查下揭發該產品疑以分辨假鈔的「紫光」冒充「紫外光」。衞生署及專家警告，以紫外光照射口罩可能破壞口罩表面結構，反增染疫風險。

記者：郭杏妤 沈彥恒
攝影：趙浩宜

售價269元的「紫外光燈」零殺菌功效，僅能照出鈔票真偽。

近月各款高科技殺菌產品湧現，包括光觸媒殺菌噴霧及消毒紫。。。。。。。。。。。。。。消毒燈銷情最旺。價錢由數十元至300多元不等，小至手掌大的隨身裝，大至光管長的家用裝，甚至飯盒形的多功能手機消毒盒均有售。

相關新聞：專家：心理影響消費模式

國貨印日文易誤導

記者以顧客身份向店員查問，對方皆力推其消毒功效，惟當。。。。。。。。。。。。。。。另一商舖店員，其售賣的紫外光消毒盒能否消毒口罩以重用，店員最初說可以，但當現場其他顧客質疑此舉會破壞口罩結構時，店員即改口。

記者又發現，紫外光消毒燈包裝盒多印有英文或日文，但其實以小字印着「Made in China」，顧客一不小心便遭誤。。。。。。。。。。。。。。。。傳短片聲稱只需照射10秒便可殺死99.9%細菌；第三款則是99元的香薰紫外光消毒盒，使用時須接駁電源，消毒需時3分鐘。

城大化學系教授林漢華實測三款產品，他解釋，「250至400納米（nm）波長係典型紫外線」，即若產品發出的光被測到250至400納米的波長，便含有紫外光（可殺菌。。。。。。。。。。。。。。。。消毒的第二款紫外光燈，殺菌功效接近零，「根本一啲紫外光都冇，只係一盞紫色嘅LED燈」。

這款紫外光消毒盒經種菌測試證實有殺菌功效。

售95元的充電消毒燈亦有明顯殺菌功效。

破壞口罩結構 增染疫風險

中文大學微生物學系博士馬學綸為上述三款消毒燈做「種菌。。。。。。。。。。。。。。。會將口罩布料纖維打散，減低過濾病毒效果。

立法會議員郭家麒解釋，暫未有證明紫外光消毒燈可殺死武漢。。。。。。。。。。。。。。。觸紫外光，亦會增加患皮膚癌風險，若不慎照射入眼，則會增加患白內障機會。

林漢華教授

馬學綸博士

消委會指，目前未有為紫外光消毒燈的產品比較或研究，不排除來。。。。。。。。。。。。。。。會損害皮膚及眼睛，引致嚴重皮膚灼傷及眼部創傷，更可能引致皮膚癌。

衞生署表示，不建議市民重複使用外科口罩，提醒市民以紫外光消毒口罩可能會破壞口罩的結構，影響它原本應。。。。。。。。。。。。。。。及的問題產品作出了解。如發現有人違反《商品說明條例》，例如商戶欠缺實質證據支持下，就有關貨品作出虛假或具誤導性達關鍵程度的陳述，即屬違法，最高可判罰款50萬元及監禁5年。

有店舖出售外形如家用光管的紫外燈。

HELP PUSHING